\documentclass[a4paper,10pt]{article}

\usepackage[french]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{color}
\usepackage[margin=2cm]{geometry}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{fancyvrb}
\usepackage{minted, xpatch}

\makeatletter
\AtBeginEnvironment{minted}{\dontdofcolorbox}
\def\dontdofcolorbox{\renewcommand\fcolorbox[4][]{##4}}
\xpatchcmd{\inputminted}{\minted@fvset}{\minted@fvset\dontdofcolorbox}{}{}
\xpatchcmd{\mintinline}{\minted@fvset}{\minted@fvset\dontdofcolorbox}{}{}
\makeatother
\setminted{fontsize=\small}

\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\lhead{Lycée Simone Veil Marseille -- T\up{le} NSI}
\rhead{TD Récursivité}

\title{\vspace{-2cm}TD Récursivité}
\author{Lycée Simone Veil Marseille -- T\up{le} NSI}
\date{29 novembre 2022}

\begin{document}
\maketitle\vspace{-1cm}

\section{Fonctions récursives}\vspace{-.1cm}
\begin{enumerate}
	\item Que vaut la variable $a$ après l'exécution de ce programme ?\vspace{-.05cm}
	\begin{minted}{python}
def fct(n):
   if n > 5:
       return 1
   else :
       return n+fct(n+1)
a = fct(2)
	\end{minted}
	\vspace{-.05cm}
	\item Sans les exécuter, dire ce que font chacune des 3 fonctions \mintinline{python}{mystere} suivantes.

	\hspace{-.5cm}\begin{minipage}{.2\textwidth}
	\begin{minted}{python}
def mystere1(a, b):
# a, b sont des entiers
  if b == 1:
    return a
  return a+mystere1(a, b-1)
	\end{minted}
	\end{minipage}\hfill
	\begin{minipage}{.2\textwidth}
	\begin{minted}{python}
def mystere2(l, m):
# l, m sont des listes
  if not l:
    return m
  a = l.pop()
  if a not in m:
    m.append(a)
  return mystere2(l, m)
	\end{minted}
	\end{minipage}\hfill
	\begin{minipage}{.2\textwidth}\vspace{-.2cm}
	\begin{minted}{python}
def mystere3(l):
# l est une liste
  if len(l) == 1:
    return l[0]
  if l[0] < l[1]:
    l.pop(1)
  else:
    l.pop(0)
  return mystere3(l)
	\end{minted}
	\end{minipage}
	\item La fonction suivante effectue la somme des $n$ premiers entiers :\vspace{-.05cm}
	\begin{minted}{python}
def somme(n):
    r = 0
    for i in range(n+1):
        r += i
    return r
	\end{minted}
	\vspace{-.05cm}Réécrire la fonction \mintinline{python}{somme} pour qu'elle effectue le même calcul, mais de manière récursive.
	\item La fonction \mintinline{python}{puissance} prend un paramètre $n$ et renvoie $2^n$. On définit la fonction \mintinline{python}{puissance} comme suit :
\begin{itemize}
	\item si $n = 0$ alors $puissance(0) = 1$
	\item si $n > 0$ alors $puissance(n) = 2\times puissance(n-1)$
\end{itemize}
	Écrire en Python une version récursive de la fonction \mintinline{python}{puissance}.
	\item \begin{enumerate}
		\item Écrire une fonction récursive \mintinline{python}{nombre_chiffres(n)} qui renvoie le nombre de chiffres d'un entier $n$ en entrée. Par exemple, \mintinline{python}{nombre_chiffres(34126)} doit renvoyer $5$.
		\item Écrire une fonction récursive \mintinline{python}{nombre_1_binaire(n)} qui renvoie le nombre de bits de valeur $1$ dans la représentation binaire d'un entier $n$ en entrée. Par exemple, \mintinline{python}{nombre_1_binaire(255)} doit renvoyer $8$.
	\end{enumerate}
	\item Écrire une fonction récursive \mintinline{python}{compteur(chaine, caractere)} renvoyant le nombre de fois que le caractère $caractere$ apparaît dans la chaîne de caractères $chaine$.\\
	Par exemple, \mintinline{python}{compteur("Bonjour tout le monde", 'u')} doit renvoyer $2$.
	\item La suite de Fibonacci est définie comme suit :
	\begin{itemize}
		\item $u_0 = 0$ et $u_1 = 1$
		\item $u_n = u_{n-1} + u_{n-2}$ pour $n>1$
	\end{itemize}
    Écrire une fonction récursive \mintinline{python}{fib} qui donnera le $n$\up{ième} terme de la suite de Fibonacci. Cette fonction prendra en paramètre l'entier $n$.
\end{enumerate}\vspace{-.3cm}

\section{Nombre d'adhérents}\vspace{-.1cm}
Une association a remarqué que d'une année sur l'autre, elle perd 5\% de ses adhérents mais elle gagne 200 adhérents. Écrire une fonction \mintinline{python}{nombre(ini, n)} prenant le nombre d'adhérents initial $ini$ et un nombre d'année $n>0$, et qui renvoie le nombre théorique d'adhérents après $n$ années. Afficher ensuite le nombre d'adhérents théoriques dans 20 ans, en considérant qu'elle a actuellement 1000 adhérents.\vspace{-.1cm}

\section{Diagonale de Cantor}\vspace{-.1cm}
\noindent\begin{minipage}{.48\textwidth}
Dans un repère orthonormé, les points de coordonnées entières sont numérotés selon le principe ci-contre (nombres en bleu), appelé \texttt{diagonale de Cantor}. 

Écrire une fonction récursive \mintinline{python}{numero_cantor(x, y)}, qui à partir des coordonnées $x$ et $y$ d'un point, renvoie son numéro selon cette méthode de Cantor.
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}{.2\textwidth}\vspace{-1.1cm}
	\includegraphics[width=\textwidth]{Cantor}
\end{minipage}\hfill\null

\thispagestyle{empty}
\end{document}